在最壞的時代，要做一個更好的人 - 林夕

在最壞的時代，要做一個更好的人 - 林夕

早幾天本人生日，容許寫一點私日誌。

生日只是生日，好事不會挑這天發生，該怎樣就會怎麼模樣，不會因為是佳節就有佳境，世情不會給面子節日，也更不會因為你生日，霧霾與二噁英指數就會降低。

生日，是讓人知道自己有多渺小的日子，不是要計較受到多少個生日快樂的簡訊、有多少人為你慶生，是發現世界不會圍繞你個人出生周年日而轉動。有這種想法，是因為慶生有許願這環節。許願這回事，有人很實際，等於作文題目是我的志願，很多人說要當醫生、律師，有人明知道不能成為太空人，就寫上有機會實現的志願。

生日願望，最標準願望是世界和平，這是明知道世界不可能絕對和平而許的願，正因為不實際，無視於殘酷的現實，才希望有奇蹟，才反映出一個人面對慾望的態度。

今年生日，忽然就想起五年前今日。朋友很懂我心事，生日蛋糕上有一塊巧克力，上面噴了「我要真普選」五個字。光陰真的似箭，一眨眼就插在心中很久了，當時許這個願，算不算不切實際呢？是的，事實說明這希望並沒有寸進，但我很珍惜這塊有象徵性的糖漿，所以放在冰格上冷凍着。今年生日，才想起找出來，天啊，字體不但模糊了，而且一整塊拔起來就立刻變形，成為一堆咖啡色的object，遠看還真的有點像一隻死掉的蟑螂。

這件事，成為今年生日的小彩蛋，眾人不知道是嘲笑我的傻勁還是不顧衛生，這樣的死物也念念不忘，可笑聲背後，大家其實是帶着無力感。

我也想起五年前生日那天，黃之鋒在絕食，受到歹毒的詛咒，當天在蘋果專欄裏寫的就是為他打抱不平。一千八百二十五天就這樣過去了，我們所爭取的，我們所忿忿不平的怨氣，竟然延綿到今天，這幾年專欄裏也是悲憤批評多樂事少，而每年的願望都是真誠的獻給我的出生成長的老家。人生有幾多個五年？

今年許願，我在蛋糕面前沈默了很久，中途眾人已經起哄。他們不知道，我對虛無的許願行為玩認真，首先希望五大訴求得到合理回應，但別說其餘四大，光是撤回，也不相信不會借屍還魂，還有什麼願望可以許呢？真正雙普選？理智告訴我不，不會有真的啦，就算有，都會被國家機器操控。總之，有共產專政一日，以為實現了的願望都是假的。啊，除非……最後，許願禮成。

今年的生日願望越許越渺小，但也沒那麼容易實現：「在最壞的時代，要做一個更好的人。」跟香港人共勉之。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

全黨死清光

做個好人

總之，有共產專政一日，以為實現了的願望都是假的。

夕爺老早就知道
香港人
不知道是知道扮成唔知道
定係真係唔知道？

【第十柒期牆紙】起來，不願做奴隸的人們
TG
FB

有幾多香港人生日許願既時候都係許足好耐
就係為左8個字